\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{minted}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[a4paper]{geometry}

\author{chaosteam} % Benno Fünfstück und Felix Kunzmann

\geometry {
  top=0.75in,
  headsep=3ex,
  bottom=0.75in,
}

\fancypagestyle{plain}{
  \fancyhf{}
  \fancyhead[L]{chaosteam}
  \fancyhead[C]{\textcolor{ProcessBlue}{{\bfseries \large 32. Bundeswettbewerb Informatik} 1.Stufe}}
  \fancyhead[R]{Seite \thepage}
}

\renewcommand{\headrule}{\color{Emerald}\hrule height\headrulewidth\hfill}
\pagestyle{plain}

\let\stdsection\section\renewcommand\section{\newpage\stdsection}

\begin{document}

\section*{Aufgabe 1}

\subsection*{Lösungsidee}

\subsubsection*{Klärung der Zielsetzungen}

Mit der Zielsetzung ``möglichst nahe'' am Taschenrechnerergebnis zu sein,
ist die Minimierung des Betrages der Differenz zwischen dem ausgegebenen Bruch und dem Taschenrechnerergebnis gemeint.
Besitzen zwei gegeneinader abzuwägende Brüche den selben Nenner so ist nur dieses Ziel zu betrachten,
da ansonsten die Aufgabenstellung sinnlos wäre, schließlich sollte der gesuchte Bruch,
der Bruch mit der kleinsten Abweichung für den vorliegenden Nenner sein,
andernfalls könnte jeder Bruch gesucht sein.

Die Zielsetzung von ``möglichst kleinen'' Zählern und Nennern ist so zu verstehen,
dass die Beträge von Zähler und und Nenner minimiert werden sollen.
Da aber für Brüche mit gleichen Nenner nur obiges Ziel zu beachten ist,
reicht es aus nur den Betrag des Nenners zu minimieren.

\subsubsection*{Bewertung der Brüche}

Sobald mehrere mögliche Brüche gefunden sind,
müssen diese nach der Erfüllung der Zielsetzungen, im folgenden Kriterien genannt, bewertet werden,
um schließlich den Bruch mit der besten Bewertung ausgeben zu können.

Zur Bewertung der Brüche nehme ich an,
dass beide Kriterien gleich wichtig sind.
Da die Abweichung vom Taschenrechnerergebnis stets kleiner oder gleich 0.5 ist,
(falls der Nenner 1 ist und ein Taschenrechnerergebnis genau zwischen zwei ganzen Zahlen liegt,
ist die minimale Abweichung von einem Bruch mit Nenner 1, das heißt einer ganzen Zahl, gleich 0.5)
sollte auch die Bewertung des zweiten Kriteriums einen Wert kleiner 0.5 liefern.

Deshalb wähle ich zur Bewertung der Größe eines Nenners den Quotient aus diesem Nenner und dem Doppelten des größten zu bewertenden Nenners.
Die Bewertung der Abweichung ist der für dieses Kriterium zu minimierende Wert.
Die Gesamtbewertung eines Bruches ist die Summe dieser beiden Werte.

\subsubsection*{Wahl der zu untersuchende Nenner}

Da vorher nicht bekannt ist welchen Nenner der gesuchte Bruch besitzt,
müssen möglichst viele Nenner durchprobiert werden.
Allerdings sollen die Nenner laut der Zielsetzung möglichst klein sein,
weshalb nur Brüche bis zu einer bestimmten Obergrenze sinnvoll zu betrachten sind.

Den Wert dieser Obergrenzen habe ich durch Probieren auf den Wert 1000 festgelegt,
wodurch wirklich nur die gesuchten Brüche mit sehr kleinen Nennern ausgegeben werden.

Möchte man dagegen Brüche mit zunehmende größeren Nennern für größere Genauigkeiten der Eingabe,
kann der Nenner des zum eingegebenen Dezimalbruch gehörenden echten Bruch verwendet werden.

Der kleinste zu untersuchende Nenner muss 1 sein,
da Nenner generell positiv sind.

\subsubsection*{Berechnung des Zähler}

Hat man den Ausgangsdezimalbruch in den echten Bruch \(\frac{p}{q}\) umgewandelt,
so muss für jeden zu untersuchenden Nenner \(n\) der Zähler \(z\) bestimmt werden.

Dabei soll gelten:
\begin{equation*}
  \frac{z}{n} \approx \frac{p}{q}
\end{equation*}
Und somit:
\begin{equation*}
  z \approx n \times \frac{p}{q}
\end{equation*}
Das Rundungszeichen kommt zustande,
da alle vier Variablen für ganze Zahlen stehen
und bedeutet das der rechte Teil der Gleichung auf die nächste ganze Zahl gerundet werden muss.

\subsubsection*{Gesamtalgorithmus}

Zunächst wird der eingegebene Dezimalbruch in einen echten Bruch umgewandelt.
Danach wählt man die zu betrachtenden Nenner aus und berechnet für jeden den zugehörigen Bruch.
Jeder dieser Brüche wird bewertet und schließlich wird der Bruch mit der kleinsten Bewertung ausgegeben.

\subsection*{Umsetzung}

Das Programm ist in Haskell geschrieben.
Die echten Brüche besitzen den Datentyp \verb|Fraction|,
welcher ein Paar zweier \verb|Integer| enthält. 

Die wichtigste Funktion ist \verb|bestFraction|.
Sie nimmt die Obergrenze für die zu untersuchenden Nenner und einen echten Bruch entgegen.
Es wird eine Liste aller Zahlen von 1 bis zur Obergrenze erzeugt,
welche die zu untersuchenden Nenner darstellen.
Danach wird die Liste mit einem \verb|fold| durchlaufen,
welcher als Akkumulator einen Bruch und eine Bewertung enthält.
Für jedes Element der Liste wird nun der zugehörige Bruch berechnet und dieser bewertet.
Ist die Bewertung des Bruchs besser (d.h. niedriger) als die des Bruches im Akkumulator,
so wird der Akkumulator durch den neuen Bruch und die neue Bewertung ersetzt,
ansonsten bleiben der alte Bruch und die alte Bewertung im Akkumulator.
Der erste Wert im Akkumulator ist der Originalbruch mit seiner Bewertung.
Die Funktion liefert den Bruch zurück,
welcher im finalen Akkumulator steht.

Die Funktion \verb|parseFraction| wandelt eine Zeichenkette, welche einen Dezimalbruch repräsentiert, in einen echten Bruch um.
Dazu wird die Zeichenkette am Komma zertrennt.
Die Zehnerpotenz der Länge der Zeichenkette nach dem Komma ergibt den Nenner
und der Zähler wird durch das Zusammenfügen der beiden Zeichenketten ohne Komma und Umwandlung in eine Zahl erzeugt.

Es existiert eine Hilfsfunktion \verb|divide|, welche zwei Ganzzahlen dividiert und das Ergebnis als Fließkommazahl zurückgibt.

Die \verb|main| Funktion ließt den als Kommandozeilenargument übergebenen Dezimalbruch ein,
wandelt diesen mit Hilfe von \verb|parseFraction| in einen echten Bruch um
und wendet darauf \verb|bestFraction| an, im Standardmodus wird als Obergrenze 1000 angegeben.
Der zurückgelieferte Bruch wird auf die Kommandozeile ausgegeben.

Des weiteren sind noch zwei weitere Funktionsweisen möglich.
Zum Aufruf der ersten wird zwischen den Programmnamen und dem Dezimalbruch die Option \verb|-i| angegeben,
welche dafür sorgt, dass als Obergrenze statt 1000 der Nenner des in einen echten Bruch umgewandelten Dezimalbruch angegeben wird.
Mit der Option \verb|-c z|, wobei \verb|z| für eine ganze Zahl steht,
kann ein eigener Wert für die Obergrenze angegeben werden,
dieser ist die Zehnerpotenz von \verb|z|.\\
\textbf{Achtung:} Für große Werte der Obergrenze (\(> 10^5\)) kann das Berechnen des besten Bruches relativ lange dauern.

\pagebreak

\subsection*{Beispiele}

\begin{minted}{bash}
$> ./fraction 1,857143
13/7
$> ./fraction 1,293982
22/17
$> ./fraction 3,141593
22/7
$> ./fraction 1,414214
17/12
$> ./fraction 1,2
6/5
$> ./fraction -c 5 3,141593
355/113
$> ./fraction -c 4 3,141593
22/7
$> ./fraction -c 3 3,141593
22/7
$> ./fraction -c 2 3,141593
22/7
$> ./fraction -c 1 3,141593
3/1
$> ./fraction -c 0 3,141593
3/1
$> ./fraction -i 3,14159
355/113
$> ./fraction -i 3,14
22/7
\end{minted}

%$

\pagebreak

\subsection*{Quelltext}

\inputminted[fontsize=\scriptsize]{haskell}{Aufgabe1/Main.hs}

\section*{Aufgabe2}

\subsection*{Lösungsidee}

\subsubsection*{Finden einer Lösung}

Das gegebene Problem lässt sich auf einen Teil von sich selbst zurückführen.
Existiert für \(n - 1\) Tutoren eine (Teil-)Lösung,
lässt sich daraus und den Terminen des \(n\). Tutors die Lösung für \(n\) Tutoren herausfinden,
falls diese existiert.

Die erzeugte Lösung muss mindestens zwei Termine des \(n\). Tutors enthalten,
da ansonsten der einzige Termin dieses Tutors gestrichen werden könnte
und der Tutor dann für keinen der gewählten Termine zur Verfügung stände.

Genau ein Termin des \(n\). Tutors darf nicht mit den Terminen der Teillösung über\-ein\-stim\-men.
Würde mehr als ein Termin nicht mit den Terminen der Teillösung übereinstimmen,
so besäße die Lösung mehr als \(n + 1\) Termine,
was einen Widerspruch darstellt.
Stimmten dagegen alle Termine des \(n\). Tutors mit den Terminen der Teillösung überein,
so hätte die Lösung nur \(n\) Termine und es könnte kein Termin mehr gestrichen werden.

Sind die Kriterien für die Termine des \(n\). Tutor eingehalten,
ist dies eine Lösung der Aufgabe.
Wird der Termin gestrichen, welcher nicht zu den Terminen der Teillösung gehört,
so wird für den \(n\). Tutor einer der übrigen Termine gewählt
und die anderen Tutoren werden so verteilt,
als ob dieser Termin gestrichen worden wäre.
Wird dagegen irgendein anderer Termin gestrichen,
hält der \(n\). Tutor sein Tutorium an dem nicht zur Teillösung gehörenden Termin
und alle anderen Tutoren werden nach der Teillösung verteilt.
Somit muss der \(n\). Tutor nur an genau zwei Termin verfügbar sein.

Jede Lösung  muss sich in eine Teillösung und Termine für einen einzigen Tutor zerlegen lassen,
da ansonsten für jeden Termin zwei Tutoren nötig sein müssten
oder die restlichen \(n - 1\) Tutoren so auf \(n\) Termine verteilt sein müssten,
dass dies keine Lösung für diese darstellt.
Der erste Fall ist auszuschließen, da er bedeutet,
dass mindestens ein Tutor an drei Terminen verfügbar sein muss. %TODO
Der zweite Fall kann nicht auftreten,
da aus der zu zerlegenden Lösung jeder Termin gestrichen werden könnte
und der \(n\). Tutor immer auf den durch ihn hinzugefügten Termin ausweichen muss,
falls dieser nicht gestrichen wird, ansonsten wäre dieser nicht belegt.
Somit müssen sich die restlichen Tutoren immer auf die restlichen Termin verteilen lassen,
egal welcher davon gestrichen wird.

Somit kann jede Lösung durch das Hinzufügen von Tutoren zu einer Teillösung erhalten werden.
Da in der Gesamtlösung jeder Tutor enthalten sein muss,
ist es egal mit welchem Tutor man anfängt.
Zum Durchprobieren aller Möglichkeiten der Erzeugung einer Lösung wird Backtracking verwendet.
Es wird jeweils ein Paar von Terminen aus allen möglichen Paaren von Terminen ausgewählt und zur Teillösung hinzugefügt.
Im ersten Schritt wird aus allen möglichen Paaren des ersten Tutors gewählt.
Der zweite Schritt wird für einen der Termine des zuvor ausgewählten Paares oder beide durchgeführt.
Es wird aus allen Terminpaaren gewählt,
deren einer Termin mit dem gewählten Termin übereinstimmt und deren anderer Termin noch nicht in der Teillösung vorhanden ist.
Für jedes gewählte Paar wird der zweite Schritt dann rekursiv aufgerufen.
Lässt sich eine vollständige Lösung für alle Termine finden,
so wird diese zurückgegeben,
ansonsten ist das Problem nicht lösbar.

\subsubsection*{Überprüfen einer Lösung}

Eine Lösung ist brauchbar,
wenn für jede Terminliste mit einem gestrichenen Termin für jeden Tutor ein unterschiedlicher Termin gewählt werden kann.
Dieses Kriterium ist erfüllt, wenn sich für einen Termin ein Tutor so wählen lässt,
das dieses Kriterium auch für die restlichen Termine und die restlichen Tutoren erfüllt ist.
Ist kein Termin mehr übrig, so ist das Kriterium auch erfüllt.
Somit lässt sich hier durch Backtracking herausfinden ob die Lösung brauchbar ist.
Die Reihenfolge in welcher die Termine dabei gewählt werden ist egal, da jeder Tutor einen Termin benötigt.

\subsection*{Umsetzung}

Das Programm ist in Haskell umgesetzt und besteht aus drei Dateien.

In \verb|Common.hs| werden die Datentypen und Funktionen definiert, die auch vom Testprogramm verwendet werden.
Der Datentyp \verb|RegistrationList|, im folgenden Ver\-füg\-bar\-keits\-lis\-te genannt,
speichert die verfügbaren Termine der Tutoren.
Außerdem können einzelne Termine (Typ \verb|Date| im Programm) ausgeblendet werden,
dies wird mit dem \verb|hiddenDates| Feld erfasst.
Außerdem werden noch die Anzahl der Termine bzw Tutoren gespeichert.
Die verfügbaren Termine je Tutor werden einfach als \verb|Set Entry| repräsentiert,
wobei ein \verb|Entry| eine Zuordnung Tutor $\rightarrow$ möglicher Termin darstellt.

In der Datei \verb|Main.hs| ist die Logik des Hauptprogramms umgesetzt.
Die Funktion \verb|solveM| ist dabei die wichtigste Funktion.
Sie arbeitet in der \verb|Solve| Monad,
welche aus der \verb|Logic| Monad und dem Zustand der Ver\-füg\-bar\-keits\-lis\-te besteht.
Wird ihr kein Termin übergeben so wählt sie mit Hilfe der Funktion \verb|startPair| ein Ausgangspaar aus.
Ansonsten sucht sie mit der Funktion \verb|findPair| ein zu dem gegebenen Termin passendes Paar aus.
(Wie im zweiten Schritt der Lösungsidee beschrieben.)
Danach ruft sie sich rekursiv für beide Termine des ausgewählten Paares auf,
wobei mit \verb|withHiddenDate| vorgegeben wird, dass jeweils der andere Termin entfernt ist.
Von beiden Aufrufen wird entweder das zurückgegebene Ergebnis oder ein leeres Ergebnis gewählt.
Die beiden Ergebnisse werden mit Hilfe der \verb|Monoid| Instanz kombiniert
und die beiden Termine des ausgewählten Paares werden durch die Funktion \verb|insertPair| hinzugefügt.
Mit Hilfe der Funktion \verb|solve| werden die Ergebnisse des Backtrackings ausgelesen
und es wird die erste vollständige Lösung zurückgegeben.
Die Hauptfunktion, \verb|main|, liest dann mithilfe der Funktion \verb|readRegistrationList| die Ver\-füg\-bar\-keits\-lis\-te ein 
und berechnet mit \verb|solve| die Lösung und gibt sie formatiert aus.

Die Datei \verb|Check.hs| enthält die Methode \verb|check|,
welche zum Überprüfen einer als Ver\-füg\-bar\-keits\-lis\-te vorliegenden Lösung verwendet werden kann.
Dazu erzeugt sie eine List aller Ver\-füg\-bar\-keits\-lis\-ten,
bei denen genau ein Termin versteckt ist und überprüft,
ob die Funktion \verb|check'| für alle wahr zurückliefert.
Diese wiederum setzt den beschriebenen Algorithmus um.
Dazu wird zunächst ein Termin entfernt
und für jeden Tutor, der an diesem Termin Zeit hatte, wird geprüft,
ob dieser aus der Ver\-füg\-bar\-keits\-lis\-te entfernt werden kann,
sodass ein Aufruf von \verb|check'| auf die reduzierte Liste wahr zurückliefert.
Falls dies für einen der Tutoren der Fall ist, wird wahr zurückgegeben.
Dies wird auch zurückgegeben, wenn keine Termine mehr vorhanden sind.
Sind dagegen noch Termine vorhanden, stehen aber keine Tutoren mehr zur Verfügung,
wird falsch zurückgegeben.

\subsubsection*{Eingabeformat}

Das Eingabeformat ist für das Testprogramm und für das Programm zur Erstellung von gültigen Anmeldelisten gleich.
Auf der ersten Zeile steht jeweils die Anzahl der vorhandenen Tutoren $n$.
Danach folgen $n$ Zeilen mit den möglichen Terminen für jeden Tutor.
Ein möglicher Termin wird dabei als ein Zahl (beginnend mit 0) dargestellt. 

So steht zum Beispiel folgende Eingabe:

\begin{verbatim}
3
0 1
1 2
2 3
\end{verbatim}

für diese Tabelle:

\begin{tabular}{ l | c c c c }
        & Termin 1 & Termin 2 & Termin 3 & Termin 4 \\ \hline
Tutor 1 & X & X &   &    \\
Tutor 2 &  & X & X &    \\
Tutor 3 &  &   & X & X  \\
\end{tabular}

Für das Testprogramm muss die Anzahl der Termine genau $n+1$ betragen, sonst wird immer \verb|Ungültig| zurückgegeben. 
Für das Programm zum Erstellen von Anmeldelisten sollte die Anzahl der Termine mehr als $n+1$ betragen.

\subsubsection*{Ausgabe}

Das Testprogramm gibt einfach \verb|Gültig| oder \verb|Ungültig| aus.

Das Programm zum Erstellen gültiger Anmeldelisten gibt aus, welche Termine gestrichen werden können.
Die Spalten dieser Termine werden durch \verb@|@ gekennzeichnet.
Ein Ausgabe könnte zum Beispiel so aussehen:

\begin{verbatim}
X | X
X |   X
X |     X
\end{verbatim}

Das bedeutet, dass der zweite Termin gestrichen werden muss, um eine gültige Anmeldeliste zu erhalten.
Außerdem lässt sich daraus ablesen, dass Tutor 1 dann entweder für den 1.\ Termin oder für den 3.\ Termin gebraucht wird,
Tutor 2 entsprechend für den 1.\ oder den 4.\ und so weiter.

Zusätzlich gibt das Programm noch aus, welche Termine (Nummer) behalten werden müssen.

\subsection*{Beispiele}

Für das Beispiel aus der Aufgabe gibt das Programm die Ausgabe:

\begin{verbatim}
$> ./solve
4
0 2
1 2 4
1 3 4
3 5
---------------------------------------------------------------
Eingabe: 
X   X      
  X X   X  
  X   X X  
      X   X

---------------------------------------------------------------
Lösung:
X   X   |  
  X X   |  
  X   X |  
      X | X

Folgende Termine formen eine gültige Anmeldeliste: 
0 1 2 3 5
\end{verbatim}

Das entspricht der Anmeldeliste:

\begin{itemize}
\item Di 08:00
\item Di 13:00
\item Mi 08:00
\item Mi 13:00
\item Do 13:00
\end{itemize}

Diese Anmeldeliste kann mit dem Testprogramm überprüft werden:

\begin{verbatim}
$> ./check
4
0 2
1 2
1 3
3 4
---------------------------------------------------------------
Eingabe: 
X   X    
  X X    
  X   X  
      X X

---------------------------------------------------------------
Gültig
\end{verbatim}

Für die ungültige Anmeldeliste aus der Aufgabe liefert das Testprogramm wie erwartet \verb|Ungültig| als Ausgabe:

\begin{verbatim}
$> ./check
4
0 2
1 2 4
1 3 4
3
---------------------------------------------------------------
Eingabe: 
X   X    
  X X   X
  X   X X
      X  

---------------------------------------------------------------
Ungültig
\end{verbatim}

\subsubsection*{Weitere Beispiele}

\begin{tabular}{p{2in} | p{2in}}
Eingabe & Ausgabe \\ \hline
\begin{verbatim}
X X   X    
  X X     X
X X 
\end{verbatim}
& \begin{verbatim}
X     X | |
  X X   | |
X X     | |
\end{verbatim} \\ \hline
\begin{verbatim}
X     X      
      X X   X
  X X X     X
X       X X  
\end{verbatim}
& \begin{verbatim}
X   | X     |
    | X X   |
  X | X     |
    |   X X |
\end{verbatim} \\ \hline
\begin{verbatim}
X X          
  X X        
      X X X  
        X   X
\end{verbatim}
& \begin{verbatim}
Nicht lösbar
\end{verbatim} \\ \hline
\begin{verbatim}
    X X          
  X X           X
      X     X    
          X X    
X       X     X X
\end{verbatim}
& \begin{verbatim}
  | X X |     |  
  | X   |     | X
  |   X |   X |  
  |     | X X |  
X |     |     | X
\end{verbatim} \\ \hline
\begin{verbatim}
X         X
  X X      
    X X X  
    X   X  
    X X X X
\end{verbatim}
& \begin{verbatim}
X         X
  X X      
    X X    
    X   X  
    X     X
\end{verbatim} \\ \hline
\end{tabular}

\begin{verbatim}\end{verbatim} % Emacs trick

\subsection*{Quelltext}
\subsubsection*{Common.hs}
\inputminted[fontsize=\scriptsize]{haskell}{Aufgabe2/src/Common.hs}
\subsubsection*{Programm zum Erstellen einer Anmeldeliste}
\inputminted[fontsize=\scriptsize]{haskell}{Aufgabe2/src/Main.hs}
\subsubsection*{Testprogramm}
\inputminted[fontsize=\scriptsize]{haskell}{Aufgabe2/src/Check.hs}

\section*{Aufgabe 3}

\subsection*{Lösungsidee}

\subsubsection*{Berechnung der Strafpunkte}

Die Berechnung der Strafpunkte lässt sich in zwei Teile zerlegen. 

Zuerst werden die Strafpunkte bestimmt, die es für die Länge des Imitats gibt. Das sind $\verb|Länge des Imitats| \times 3$ Punkte, da es für jedes Zeichen genau 3 Strafpunkte gibt.

Danach werden die Strafpunkte während des Ablauf des Programms bestimmt. Dazu werden beide Programme im 1-Sekunden-Takt simuliert, und jede Sekunde wird der kürzeste Abstand (in Bewegungsschritten, ohne Drehungen) zwischen den beiden Programmen bestimmt. Dieser Wert wird zu den Strafpunkten addiert. Die Simulation geht solange, bis das Originalprogramm beendet ist. Endet das Imitat eher, so verändert sich die Position des Imitat-Roboters nicht mehr, die Simulation läuft jedoch weiter, sonst würde das Imitat \verb|F--B| im Vergleich zum Original \verb|FrrFrrFrrF| nicht 18 Strafpunkte erhalten, wie in der Aufgabe gefordert.

Doch wie berechnet man nun den kürzesten Abstand $d$ zwischen den Positionen der beiden Roboter? Angenommen, der Roboter mit dem Imitat-Programm befindet sich an dem Punkt mit den Koordinaten $P_1(x_1|y_1)$ und der Roboter mit dem Originalprogramm am Punkt $P_2(x_2|y_2)$. Dann ist $\Delta x = |x_1 - x_2|$ der Abstand entlang der X-Achse und $\Delta y = |y_1 - y_2|$ der Abstand entlang der Y-Achse. 

Der Roboter kann sich in einem Schritt eine Einheit in X-,Y- oder auch X- und Y-Richtung (Bewegung in $45^{\circ}$ Richtung) zum Zielroboter bewegen. Das bedeutet, dass die Bewegung in X-Richtung unabhängig von der Bewegung in Y-Richtung ist, d.h.\ die beiden Bewegungen können parallel durchgeführt werden.

Für die Bewegung in X-Richtung braucht der Roboter mindestens $\Delta x$ Schritte, für die Bewegung in Y-Richtung braucht er analog $\Delta y$. Insgesamt braucht der Roboter also mindestens $max(\Delta x,\Delta y)$ Schritte (da er beide Bewegungen durchführen muss, diese jedoch parallel durchführen kann), d.h.\ der kürzeste Abstand $d = max(|x_1 - x_2|, |y_1 - y_2|)$.

\subsubsection*{Bestimmung der Imitate}

\begin{enumerate}[1)]
\item \verb|4FFFFrr.|
  Ersetzt man die Wiederholung des F-Bewegungsbefehl durch einen Wiederholungsbefehl, so erhält man \verb|44F.rr.|.  In der Wirkung mit dem Original identisch und 
  erfüllt mit 21 Strafpunkten bereits die geforderte Strafpunktobergrenze von 21.
\item \verb|FrrFllFrrFrrrFF|
  Die maximale Strafpunktzahl ist 20. Das bedeutet, dass das Imitat nicht länger als 6 Zeichen sein darf. Es gibt jedoch nicht so viele mögliche 6-Zeichen Imitate, so dass
  man durch ausprobieren relativ schnell auf \verb|rF| (17P) kommt.
\item \verb|lFrrFFllFFFrrFllFrrFF|
  Das Programm lässt sich durch eine Linie relativ gut an\-nähern. Durch Probieren erhält man \verb|lFr9-F.| (38P).
\end{enumerate}

\subsection*{Umsetzung}

Das Programm ist in Haskell geschrieben und besteht aus 3 Dateien. 

In \verb|Dancemaster.hs| werden die Datentypen für den Status eines Dancmaster-Roboters (\verb|Dancemaster|) und das Programm (\verb|Programm|) definiert. Außerdem finden sich dort noch Funktionen zum Parsen eines Programms mit Parsec (\verb|readProgram|) und zur Simulation eines Roboters (\verb|perform| und \verb|performMoves|). 

In \verb|Scoring.hs| befinden sich die Funktionen zur Punktvergabe. \verb|scorePosition| berechnet die Strafpunkte für die aktuellen Position der beiden Roboter:

\begin{minted}{haskell}
-- | Compute the position difference between the orginal and the fake
-- program's position as a score.
scorePosition :: Position  -- ^ Current position of the orginal program 
              -> Position  -- ^ Current position of the fake program
              -> Integer   -- ^ Score
scorePosition p q = max dx dy
  where dy = abs $ p^._X.enum - q^._X.enum
        dx = abs $ p^._Y.enum - q^._Y.enum
\end{minted}

Da die Strafpunktezahl für eine bestimmte Position einfach der kürzeste Abstand zwischen beiden Robotern ist, verwendet diese Funktion einfach die in der Lösungsidee erklärte Formel \verb|max dx dy|, wobei \verb|dx| und \verb|dy| jeweils der Abstand in X- bzw Y-Richtung ist.

Die Funktion \verb|scoreProgram| berechnet dann die Punktzahl für ein ganzes Program:

\begin{minted}{haskell}
-- | Calculate the score of a fake program. 
scoreProgram :: Program  -- ^ Orginal program
             -> Program  -- ^ Fake program
             -> Integer  -- ^ Score
scoreProgram c d = size d * 3 + sum (zipWith scorePosition (positions c) (positions d'))
  where d' = padProgram d $ genericLength $ steps c
        positions x = map (view position) $ runProgram x def  
\end{minted}

%$ % A trick to make emacs' syntax highlighting work

Zuerst wird die Länge des Imitat bestimmt und mit 3 multipliziert. Das Imitat wird dann mindestens auf die Länge des Originals gebracht (falls es kürzer ist, werden Pause-Befehle eingefügt). Dann wird die Summe der Strafpunkte für die einzelnen Position addiert.

In \verb|Main.hs| befindet sich schließlich die Hauptfunktion \verb|main|. Diese liest einfach 2 Programme, die als Argumente übergeben werden, ein, und gibt die Punktzahl als Ergebnis aus: 

\begin{minted}{haskell}
main :: IO ()
main = do
  args <- getArgs
  (originalSource, imitatedSource) <- case args of
    [a,b] -> return (a,b)
    _ -> do
      name <- getProgName
      putStrLn $ "Aufruf: " ++ name ++ " <Original> <Imitat>"
      exitFailure
      
  p1 <- compileProgram originalSource
  p2 <- compileProgram imitatedSource

  putStrLn $ "      Original | " ++ originalSource
  putStrLn $ "        Imitat | " ++ imitatedSource
  putStrLn $ "Strafpunktzahl | " ++ show (scoreProgram p1 p2)
\end{minted}

\subsection*{Beispiele}

\begin{minted}{bash}
$> ./dancemaster lFrrFFllFFFrrFllFrrFF lFr9-F.
      Original | lFrrFFllFFFrrFllFrrFF
        Imitat | lFr9-F.
Strafpunktzahl | 38

$> ./dancemaster 4FFFFrr. rr4F---.
      Original | 4FFFFrr.
        Imitat | rr4F---.
Strafpunktzahl | 90

$> ./dancemaster - -
      Original | -
        Imitat | -
Strafpunktzahl | 3

$> ./dancemaster FFFF 4F.
      Original | FFFF
        Imitat | 4F.
Strafpunktzahl | 9

$> ./dancemaster FrrFrrFrrF 4Frr.
      Original | FrrFrrFrrF
        Imitat | 4Frr.
Strafpunktzahl | 15

$> ./dancemaster FrrFrrFrrF F--B
      Original | FrrFrrFrrF
        Imitat | F--B
Strafpunktzahl | 18
\end{minted}

\subsection*{Quelltext}
\subsubsection*{Dancemaster.hs}
\inputminted[fontsize=\scriptsize]{haskell}{Aufgabe3/src/Dancemaster.hs}
\subsubsection*{Scoring.hs}
\inputminted[fontsize=\scriptsize]{haskell}{Aufgabe3/src/Scoring.hs}
\subsubsection*{Main.hs}
\inputminted[fontsize=\scriptsize]{haskell}{Aufgabe3/src/Main.hs}

\end{document}
